Инфраструктура для приложения Django Email App
=========

О проекте
---------
Приложение Django Email App представляет из себя форму обратной связи, написанную на Django.  
Более подробно о нем можно узнать в репозитории проекта по адресу:  
<https://gitfront.io/r/deusops/RcVABw5Efwit/Email-Django-app>

В качестве MTA выбран Postfix. Для авторизации используется Dovecot. Почтовые сертификаты генерируются с помощью *openssl* или *Certbot* в зависимости от контура развертывания. Для создания сертификатов DKIM используется утилита OpenDKIM. Для защиты от спама устанавливается Apache SpamAssassin. Базы данных работают на PostgreSQL.
Проект состоит из двух контуров: *dev* и *prod*. Код для них расположен в соответствующих директориях. Контуры соответствуют веткам проекта: ветка *dev* для контура *dev*, ветка *main* для контура *prod*.

Требования
----------
На управляющем хосте ansible должно быть установлено ПО:  
* python 3  
* ansible >= 2.14  
* ansible-galaxy
* molecule == 5.1.0  
* molecule-docker  
* rsync  
* curl  
* git  
У провайдера DNS хостинга необходимо настроить соответствующие DNS-записи.  

Для развертывания используются следующие роли Ansible:
* PostgreSQL: <https://gitlab.com/ansible_roles_v/postgresql.git>  
* Docker: <https://gitlab.com/ansible_roles_v/docker.git>  
* Postfix mail transfer agent: <https://gitlab.com/ansible_roles_v/postfix.git>  
* Dovecot IMAP/POP3 server: <https://gitlab.com/ansible_roles_v/dovecot.git>  
* OpenDKIM: <https://gitlab.com/ansible_roles_v/opendkim.git>  
* Certbot: <https://gitlab.com/ansible_roles_v/certbot.git>  
* Spamassassin: <https://gitlab.com/ansible_roles_v/spamassassin.git>

Файлы *requirements.yml* для установки необходимых ролей находятся в соответствующих каталогах контуров. Роли устанавливаются автоматически при запуске pipeline. При желании роли можно уставновить вручную:
```bash
ansible-galaxy install -r requirements.yml
```

Рабочее окружение
-----------------
Рабочее окружение запускается на виртуальных машинах в VirtualBox. Для конфигурации и развертывания виртуальных машин применяется Vagrant. Вам не обязательно делать проект в VirtuaBox. Можно использовать любые хостинги и способы создания, как на физических машинах, так и в виртуальных средах.  
* **Vagrantfile** содержит проверки и код для запуска виртуальных машин.  
* **vagrant_vars.rb** содержит переменные и их описания.  
* **vagrant_script.sh** - shell-скрипт, который выполняется при первом запуске виртуальных машин.

Контур development
------------------
Контур состоит из двух хостов:
* **app01** - Собирает и запускает контейнеры с приложением и почтовым сервером.
* **db01** - База данных для приложения.  
На этом контуре почтовый сервер работает локально, без связки с базой данных.

### Процесс развертывания
* На хосте *db01* запускается роль для установки и настройки PostgreSQL. Она же создает базу данных и пользователей для приложения. За переменные для этого этапа отвечает файл *db.yml*.  
* На хосте *app01* запускается роль для установки и настройки Docker. Переменные для этого этапа находятся в файле *app.yml*.  
* Третий этап запускается на хосте *app01*:  
 * Создаются директории проекта,  
 * В созданный каталог клонируется код приложения,  
 * Создаются сертификаты для почты,  
 * Из шаблонов создаются файлы для docker-контейнеров,
 * Чтобы избежать ошибок, старая система контейнеров удаляется (аналог docker-compose down),  
 * Создаются и запускаются контейнеры.  
Переменные для третьего этапа так же находятся в файле *app.yml*.

### Структура ветки dev
Код для развертывания располагается в каталоге *develop*. Содержит каталоги:  
* **dkimkeys** - Сюда копируется файл dkim.txt. Его содержимое нужно будет внести  
в DNS-записи DKIM у вашего провайдера DNS хостинга.
* **files** - Содержит файлы для копирования внутрь контейнеров.
 * **certs** - Сюда складываются сертификаты для почтового сервера.
 * **dkimkeys** - Временное хранение для ключей DKIM.
 * **mail** - Содержит статичные файлы настроек для почтовых сервисов.
* **inventories** - Содержит переменные проекта, описание хостов и групп.  
В файле *all.yml* содержатся общие переменные для всех групп хостов. В других файлах есть переменные, которые ссылаются на переменные из этого файла. Это сделано для того, чтобы не вмешиваться в имена переменных ролей. В первую очередь следует менять переменные в *all.yml*.  
* **templates** - Тут расположены шаблоны файлов настроек для хостов.
* **playbook.yml** - Основной файл для запуска ansible-playbook. Playbook подключает файл *containers.yml*. В нем описываются шаги по настройке и запуску контейнеров с приложением и почтовым сервером.  
* **requirements.yml** - Содержит описание для установки требуемых ролей Ansible.

Для корректной работы нужно корректно указать значения переменных в файле *all.yml*, а так же следующие переменные:  
* *db.yml* - postgresql_clients_addresses  
* *app.yml* - containers_mail_domain, containers_recipient_mail, containers_project_git_repo, containers_dkimkeys_local.  
Остальные переменные меняются при необходимости или при изменении структуры ветки dev.

Контур production
-----------------
Контур состоит из трех хостов:
* **app01** - Собирает и запускает контейнер с приложением.
* **db01** - База данных для приложения и почтового сервера.
* **mail** - Почтовый сервер для пересылки. Сервер работает в связке с установленным PostgreSQL.  
Для нужд почты создается база данных с двумя таблицами: пользователи и почтовые алиасы. В таблице пользователей хранятся имена почтовых ящиков, пути к ним и хэши паролей в SHA512.  
Для этого проекта нужны только два пользователя: администратор и отправитель. Но при необходимости можно добавить новых в список в файле *credentials.yml*.

### Процесс развертывания
* На хосте *db01* запускается роль для установки и настройки PostgreSQL. За переменные для этого этапа отвечает файл *db.yml*.  
* На хосте *app01* запускается роль для установки и настройки Docker. Переменные для этого этапа находятся в файле *app.yml*.  
* На хосте *mail01* запускается роль для установки и настройки почтовых сервисов. Переменные для этого этапа находятся в файле *mail.yml*.  
* На четвертом этапе на хосте *db01* заполняется таблица пользователей почты. За него отвечает файл "mail_db.yml". Переменные находятся в файле *db.yml*.  
* На последнем этапе на хосте *app01* создаются директории проекта, из репозитория скачивается код приложения, создается и запускается контейнер с приложением. За этот этап отвечает файл *application.yml*. Переменные находятся в файле *app.yml*.

### Структура ветки prod
Код для развертывания располагается в каталоге *production*. Содержит каталоги:  
* **dkimkeys** - Сюда копируется файл dkim.txt. Его содержимое нужно будет внести в DNS-записи DKIM у вашего провайдера DNS.
* **files** - Содержит статичные файлы настроек для почтовых сервисов.  
* **inventories** - Содержит переменные проекта, описание хостов и групп.  
В файле *all.yml* содержатся общие переменные для всех групп хостов. В других файлах есть переменные, которые ссылаются на переменные из этого файла. Это сделано для того, чтобы не вмешиваться в имена переменных ролей. В первую очередь следует менять переменные в *all.yml*.  
* **templates** - Тут расположены шаблоны файлов настроек для хостов.  
* **playbook.yml** - Основной файл для запуска ansible-playbook. Playbook подключает файлы *application.yml* и *mail_db.yml*. В них описываются четвертый и пятый этапы развертывания.  
* **requirements.yml** - Содержит описание для установки требуемых ролей Ansible.

Для корректной работы нужно указать значения переменных в файле *all.yml*, а так же следующие переменные:  
* *db.yml*: postgresql_clients_addresses
* *app.yml*: application_recipient_mail, application_project_git_repo  
Остальные переменные меняются при необходимости или при изменении структуры ветки prod.

CI/CD
-----
Для развертывания проекта используются инструменты GitLab CI/CD.  
Из git-репозитрория скачивается код приложения. Выполняется проверка кода Ansible. Далее запускается ansible-playbook, который разворачивает окружение. Развертывание для контура production запускается вручную в GitLab CI/CD.

В настройках переменных CI/CD нужно создать такие переменные:  
* ANSIBLE_USER - Простая переменная. Имя пользователя, под которым запускается playbook.  
* SSH_KEY - Файл. Ключ, с которым Ansible будет подключаться к целевым хостам.  
* HOSTS - Файл. Содержимое файлов *hosts* для соответствующих окружений. Образцы этих файлов есть в каталогах *inventories*.  
* CREDENTIALS - Файл. Содержимое файлов *credentials.yml* для соответствующих окружений. Образцы файловых переменных есть в каталогах *inventories*.

Устранение ошибок
-----------------
**Ошибка**: При ручном перезапуске хостов контура приложение стартует раньше базы данных. Из-за этого оно падает с ошибкой подключения к базе. При этом его docker-контейнер остается в статусе started.  
**Решение 1** (Правильное): Повторно запустить ansible-playbook.  
**Решение 2** (Не правильное): Зайти на хост *app01* в каталог проекта и выполнить:  
```bash
docker-compose down
docker-compose up -d
```

**Ошибка**: При развертывании prod-контура playbook выдает ошибку создания сертификатов почтового сервера.  
**Решение**: Проверить доступ хоста *mail01* к интернету. Проверить настройки сети и брандмауэра. Проверить доступ к хосту по портам 80 и 443. Проверить доступность API для выдачи сертификатов от Let's Encrypt.